[
     {
          "question": "Ситуация стандартная: муж уходит из дома, к жене приходит её любовник.\nНо вся проблема в том, что на самом деле муж всё видит... Академически\nстрогое описание трагической гибели этой женщины и её любовника знают\nмногие, хотя никто не знает даже их имён. Попробуйте описать дальнейшие\nдействия убийцы.",
          "answer": "Благодаря кабаре-дуэту \"Академия\" вы все прекрасно знаете, что муж после\nпошёл за пивом...",
          "number": 551
     },
     {
          "question": "Представьте себе следующую картину. В лондонском музее перед огромной\nстатуей Геракла стоят две русские женщины. Первая говорит второй: \"Ты\nошибаешься, ведь ЭТО на самом деле часы\". Что же, по мнению второй\nженщины, они лицезрели?",
          "answer": "Посмотрев, скажем так, на некоторое место огромной статуи Геракла,\nвторая женщина решила, что видит тот самый знаменитый Биг-Бен.",
          "number": 552
     },
     {
          "question": "Его жена на многочисленные вопросы отвечала, что она не знает истоков\nпроисхождения псевдонима мужа. Ни его сестра, ни его мать не были\nтёзками жены Менелая, на реку в Восточную Сибирь его не ссылали и т.д.\nВспомните эту супружескую пару.",
          "answer": "Елена, река Лена... Н.К.Крупская отвечала по вопросы о происхождении\nпсевдонима мужа - В.И.Ленина.",
          "number": 553
     },
     {
          "question": "Когда национальным гвардейцам США, служащим в Техасе, начали выдавать\nновую маскировочную форму, некоторые из них пригрозили подать в\nотставку, если этот маскарад не прекратится. Внимание, вопрос! Что\nпослужило образцом для этих костюмов?",
          "answer": "Кактусы...",
          "number": 554
     },
     {
          "question": "То, что считается вершиной его творчества, долгое время являлось\nалтарным образом в итальянском городе Пьяченца. А в церкви какого\nсвятого это находилось?",
          "answer": "Вершина творчества Рафаэля, \"Сикстинская мадонна\", долгое время\nнаходилась в церкви святого Сикста.",
          "number": 555
     },
     {
          "question": "Программист Андрей Дубровин рассказывал о том, как однажды он получил\nзаказ на создание настенного календаря. Клиент, увидев на экране готовый\nмакет, сказал: \"Всё хорошо, только темновато\". Что сделал Андрей,\nмаксимально быстро добившись полного удовлетворения клиента?",
          "answer": "Не долго мучаясь, он увеличил яркость монитора.",
          "number": 556
     },
     {
          "question": "Этот небольшой бельгийский городок принёс последнее поражение одному\nевропейцу. Спустя 159 лет этот же городок принёс первую крупную победу\nдругим европейцам. Назовите их, использовав в своём ответе всего две\nразличных буквы.",
          "answer": "1815 - Наполеон, Ватерлоо... 1974 - на конкурсе \"Евровидение\", исполнив\nпесню \"Ватерлоо\", мировую известность получила группа \"ABBA\".",
          "number": 557
     },
     {
          "question": "ПЕРВЫЕ заменяют зубы беззубым, ВТОРЫЕ есть у ели и у взяточника, ТРЕТИЙ\nможет грозить отчислением. Совокупность всего этого пытался использовать\nжитель одной деревеньки, близкий друг некоего дяди. А в качестве чего?",
          "answer": "Усы у китов, лапы у ели, хвост у студента. А Матроскин говорил: \"Усы,\nлапы и хвост - вот мои документы\".",
          "number": 558
     },
     {
          "question": "Опыты показали, что для того чтобы этот закон перестал действовать, стол\nдолжен иметь высоту около трёх метров. Но, к сожалению, использование\nтаких столов в обиходе нереально, поэтому закон обычно работает. Кстати,\nа что это за закон?",
          "answer": "Закон бутерброда.",
          "number": 559
     },
     {
          "question": "В старину на Руси этим словом называли крепкого человека средних лет, а\nсейчас мы именуем так каждого из шести. Попробуйте назвать хотя бы троих\nиз этой шестёрки.",
          "answer": "Крепкий человек средних лет, по-настоящему матёрый. Он же - \"материк\".\nМы же знаем материки Евразия, Сев. Америка, Юж. Америка, Африка,\nАвстралия и Антарктида.",
          "number": 560
     },
     {
          "question": "Незадолго до начала 2-й мировой войны в США родился мальчик, Уэс\nКрэйвен. А ещё через 10 лет он вынужден был бросить школу из-за нападок,\nоскорблений и унижений школьного хулигана. Отомстил Уэс Крейвен только в\n1984 году. Внимание, вопрос! Где жил этот хулиган и как его звали?",
          "answer": "На улице Вязов жил Фредди Крюгер.",
          "number": 561
     },
     {
          "question": "Существует анекдот про московских рэкетиров, которые пошли на дело, но\nпо пути наткнулись на небольшое символическое \"препятствие\". На вопрос\nрэкетиров: \"На кого работаешь\" встреченное животное дало вполне логичный\nответ. Какой?",
          "answer": "Московский уголовный розыск - \"Мур\".",
          "number": 562
     },
     {
          "question": "ОН представился как Красавчик, раб всемилостивого Аллаха, сын учёного\nмудреца, способного читать Священное Писание. ОН был очень удивлён\nкраткости взаимного представления своего собеседника и попытался\nвыяснить некоторые подробности... Скажите, как ОН совершенно правдиво в\nанкетах отвечал на вопрос о занятиях до 1917 года.",
          "answer": "Гасан Абдуррахман ибн Хоттаб в этом пункте анкеты писал -\n\"Джинн-профессионал\".",
          "number": 563
     },
     {
          "question": "У арабов, выдающихся в прошлом мореходов, в качестве ориентиров\nиспользовались минареты мечетей стоящих на берегу. Назовите слово,\nкоторое в арабском языке имеет один и тот же корень, что и слово\n\"минарет\".",
          "answer": "Мореходный ориентир... Маяк.",
          "number": 564
     },
     {
          "question": "После своей победы над Фарнаком ОН написал письмо своему другу Матию, в\nкотором и описал свои достижения. Воспроизведите дословно хотя бы одну\nфразу этого письма.",
          "answer": "Если по-русски, то \"Пришёл, увидел, победил\".",
          "number": 565
     },
     {
          "question": "На каких судах пользовались \"кормчей книгой\" - русским письменным\nтворением 13-го века?",
          "answer": "\"Кормчая книга\" - сборник церковных и светских законов. Такими книгами\nпользовались, например, на гражданских или церковных судах. Короче, на\nтех, что не плавают...",
          "number": 566
     },
     {
          "question": "Учёные Роджер и Дебора Фоутс обучили шимпанзе языку жестов, подобному\nязыку глухонемых. Что же шимпанзе обозначали знаками \"открой, съешь,\nзакрой\"?",
          "answer": "Холодильник.",
          "number": 567
     },
     {
          "question": "Те из вас, кто видел купон \"КОМУ ЧТО...\" знают, что там по вертикали\nставится крестик для наименования рубрики, а по горизонтали - действия.\nНапример, \"Автомобили - продаю\", \"Квартиры - сдаю\" и так далее. В одном\nиз наборов был опубликован купон, в котором девушка сообщала о своём\nнамерении \"встретить парня\". По вертикали была проставлена рубрика\n\"Знакомства\". А по горизонтали?",
          "answer": "\"Сниму\"... Главное - честно!",
          "number": 568
     },
     {
          "question": "У.Черчилль говорил о НЁМ: \"Если вам ночью захочется поесть редиски,\nлучшей солонки вам не найти\". Есть ОН и у земли. О чём идёт речь?",
          "answer": "Со своим телосложением Уинстон Черчилль мог позволить себе использовать\nв качестве солонки свой пуп. Есть, говорят, и \"пуп земли\"...",
          "number": 569
     },
     {
          "question": "Это есть у благородного оленя, у сохатого лося, у жирафа, и даже у\nодного украинского города, правда, у города это неровное. Михаил\nЗадорнов в своё время посмеялся над конкурсом красоты, проходящем в этом\nгороде. Как же назывался, по его мнению, этот конкурс?",
          "answer": "У города Кривой Рог рога в названии кривые. А конкурс назывался \"Мисс\nКриворожье\".",
          "number": 570
     },
     {
          "question": "В своё время одна из команд КВН утверждала, что в ответ на выпуск Аллой\nПугачёвой духов под названием \"Алла\", некая советская певица выпустила\nэликсир молодости для женщин. А как он назывался?",
          "answer": "Этот эликсир, последняя надежда пожилых женщин, назывался \"Бабкина\nНадежда\".",
          "number": 571
     },
     {
          "question": "Ольга Сахарова вспоминает о том, как однажды она вместе с сослуживцами\nпривязала и оставила на рабочем столе своего шефа некое животное. А что\nони им заменили?",
          "answer": "Взяв обыкновенную белую мышь и привязав её за хвост к компьютеру шефа,\nони убрали с его стола компьютерную мышку. Сначала шеф даже ничего не\nзаметил...",
          "number": 572
     },
     {
          "question": "Вопреки распространённому мнению, ЭТО получило своё название отнюдь не\nиз-за небольшого размера, а от латинского наименования краски, которой в\nдревности расцвечивали заглавные буквы в манускриптах. Что ЭТО?",
          "answer": "С латыни \"minium\" - это киноварь, сурик. Именно из-за этого, как ни\nстранно, и получила своё название миниатюра.",
          "number": 573
     },
     {
          "question": "Как известно, фобия является сильной обусловленной реакцией, часто ничем\nне обоснованной, возникшей и закрепившейся, как правило, после\nединственного переживания. А какая телепередача имеет самое\nнепосредственное отношение к тому, что психологи Джозеф О'Коннор и Джон\nСеймор называли наиболее известным примером \"хорошей фобии\"?",
          "answer": "Вряд ли можно назвать плохой \"Любовь с первого взгляда\"!",
          "number": 574
     },
     {
          "question": "Сельский житель, близкий друг одного дяди, надеялся получить ЭТО от\nдругого дяди в подарок. А по словам И.Бродского в Ленинграде в 50-х\nгодах так называли некоего человека. Кого же?",
          "answer": "Матроскин говорил, что в той самой посылке был гуталин. От дяди, который\nна гуталиновом заводе сторожем работает и у которого гуталина\nполным-полно, вот и шлёт кому попало. А Гуталин - это \"великий сапожник\nвсех времён и народов\" - Иосиф Виссарионович Сталин...",
          "number": 575
     },
     {
          "question": "По мнению одного из американских учащихся, в одно время с Шекспиром\nтворил некий писатель, который написал произведение под названием \"Осёл\nпо имени Хот\". А как звали этого писателя?",
          "answer": "Мигель Сервантес",
          "number": 576
     },
     {
          "question": "Именно ЭТО, если верить Леонову-\"Доценту\", является \"лучшим оружием\nвора\". А что является ЭТИМ, например, для одного обнажённого сказочного\nгероя?",
          "answer": "Вежливость - вот главное оружие вора. А у голого короля, как и у других,\nточность - вежливость королей.",
          "number": 577
     },
     {
          "question": "Контора глубинного бурения. Так называли ЭТО те, кто ЭТОГО не боялись.\nЧто же ЭТО?",
          "answer": "Контора Глубинного Бурения. КГБ. Комитет Государственной Безопасности.",
          "number": 578
     },
     {
          "question": "Дело было в 19 веке. Химик, моряк, артиллерист и бывший учащийся школы\nгвардейских подпрапорщиков под руководством выпускника дворянского\nинститута создали то, название чего учащиеся некоторых заведений иногда\nв конспектах сокращают как \"Могучка\". О чём идёт речь?",
          "answer": "Именно так учащиеся некоторых музыкальных школ и училищ сокращают\nназвание кружка \"Могучая кучка\".",
          "number": 579
     },
     {
          "question": "Испанцы приклеиваются, англичане сидят, французы вешаются. А что они при\nэтом используют?",
          "answer": "Мы, кстати, так же как и англичане, обычно сидим на телефоне.",
          "number": 580
     },
     {
          "question": "Вполне возможно, врач-психиатр определил бы ЕГО как шизофреника с манией\nпреследования, ведь вряд ли в нормальном состоянии можно ставить ловушку\nна разновидность слонов по совету тигра. Назовите ЕГО и ЕГО самого\nблизкого друга.",
          "answer": "Винни-Пух и Пятачок, которые охотились на Слонопотама...",
          "number": 581
     },
     {
          "question": "Великий Гаутама говорил, что познал четыре святые истины жизни: жизнь\nесть страдание; причина страданий - желания; избавиться от страданий -\nизбавиться от желаний; избавиться от желаний - ... Закончите фразу.",
          "answer": "\"... избавиться от желаний - уйти от действительности и достичь высшего\nпросветления - нирваны\".",
          "number": 582
     },
     {
          "question": "Если ЭТО ПЕРЕМЕЩЕНИЕ не происходит, вы все прекрасно знаете, что ЕМУ\nнужно делать. Шутят, что если ЭТО ПЕРЕМЕЩЕНИЕ всё же происходит, ЕМУ\nследует бросить пить. А кто ОН?",
          "answer": "Если гора идёт к Магомету, ему всё же надо бросить пить...",
          "number": 583
     },
     {
          "question": "По задумке авторов, \"этот человек - большой чистосердечный ребёнок. Его\nглаза широко раскрыты на мир, его реакции непосредственны, слова\nпростодушны, сдерживающие центры не мешают его искренним порывам\".\nИменно потому ему и дали такую фамилию. Кстати, редакторам \"свыше\" его\nдеяния не понравились, \"гораздо лучше, если бы он просто приходил в\nОБХСС и сообщал, что, мол, такой-то человек - жулик и ЭТО приобретено на\nнетрудовые доходы\". Что же ЭТО?",
          "answer": "Большой и чистосердечный ребёнок Деточкин, по мнению редакторов свыше,\nдолжен был не преступать закон, а сообщать властям о приобретённых на\nнетрудовые доходы автомобилях...",
          "number": 584
     },
     {
          "question": "В 1997 году журнал \"Гитарист\" опубликовал список ста величайших гитарных\nсоло всех времён и народов. Первое место в этом списке заняло соло,\nисполненное в песне - тёзке главной городской тюрьмы Лос-Анджелеса. Так\nкак же называется эта тюрьма?",
          "answer": "\"Hotel California\".",
          "number": 585
     },
     {
          "question": "Эта песня о беззаботной жизни и о феноменальных свойствах продукции\nсельского хозяйства, думаю, известна каждому из вас. Её шутливо называют\nпервым рэпом в Советском Союзе. А как звали мальчика, который дружил с\nисполнителем этой песни?",
          "answer": "\"Хорошо живёт на свете Винни Пух... Мёд - странный предмет. Вот он есть\n- а вот его нет...\" Ну чем не рэп? А одного из друзей Винни-Пуха звали\nКристофер Робин.",
          "number": 586
     },
     {
          "question": "Длина - около 6500 км, расстояние между крайними точками - 2450 км.\nНекоторые называют это \"самым длинным кладбищем мира\". А как это\nназываем мы?",
          "answer": "В процессе создания в ней хоронили всех умерших во время работ. Она -\nВеликая Китайская Стена.",
          "number": 587
     },
     {
          "question": "Рассказывают, что во время приезда в Москву одной иностранной делегации\nприбывшие обратили внимание на огромную очередь. Не растерявшийся\nпереводчик заявил, что это все желающие учиться в Высшем институте\nнародного образования, а трясутся они потому, что сейчас у них\nвступительные экзамены. Уважаемые знатоки! Процитируйте вывеску над этой\nочередью.",
          "answer": "Надпись на этом так называемом \"Высшим Институтом Народного Образования\"\nгласила: \"ВИНО\".",
          "number": 588
     },
     {
          "question": "В 1836 году появился роман А.Мюссе \"Исповедь сына века\", сразу\nзавоевавший прочную популярность. Возможно, именно этот роман заставил\nодного русского писателя написать произведение, рукопись которого была\nозаглавлена так: \"Один из героев начала века\". А под каким названием мы\nзнаем это произведение?",
          "answer": "\"Герой нашего времени\".",
          "number": 589
     },
     {
          "question": "Однажды канадскому биологу Гансу Селье позарез понадобилось ЭТО с\nособыми свойствами. Вскоре требуемое обнаружили в одной из больниц США и\nвыслали Селье. Посланный в аэропорт помощник сообщил, что работники\nтаможни не пропускают груз, ибо не могут найти его в таможенной книге.\nЧерез пару дней в институт пришло письмо с настоятельной просьбой\nзабрать груз и извинениями за таможенника, \"который не понял, что груз\nосвобождён от налога в категории \"бывшие в употреблении личные\nпринадлежности\"\". Что же понадобилось Гансу Селье?",
          "answer": "Этому биологу для исследований срочно нужна была моча больных одной\nредкой болезнью. Самое интересное произошло чуть позже, когда Гансу\nСелье, так и не забравшему посылку с испортившимся \"продуктом\", стали\nприходить с таможни угрозы \"вскрыть посылку и распродать её содержимое\nна аукционе\"...",
          "number": 590
     },
     {
          "question": "Считается, что именно ОНА внесла наибольший вклад в распространение в\nРоссии метрической системы. Назвать же ЕЁ вам поможет родина метра.",
          "answer": "Чего не сделаешь ради женщин с их вечной любовью к модной одежде,\nразмеры которой с некоторого времени стали указываться в стандартной\nметрической системе? ОНА - мода.",
          "number": 591
     },
     {
          "question": "Лев Успенский вспоминал о том, как однажды он увидел на заборе афишу о\nвечере вокальной музыки с пением некой Пушкиной. Но издали можно было\nразобрать лишь часть афиши и Успенский решил, что речь пойдёт о Марии\nРаевской, Наталии Гончаровой или таинственной \"Эн-Эн\". Внимание, вопрос!\nКак же звали эту исполнительницу?",
          "answer": "На этой афише крупными буквами были написаны имя и фамилия\nисполнительницы - \"Любовь Пушкина\".",
          "number": 592
     },
     {
          "question": "В старину, когда требовалось решить спорное дело о наследстве, дележе\nземли, долгах, было принято бумаги для суда отдавать специально\nприглашённому чиновнику. Если вы догадаетесь, куда помещал чиновник эти\nбумаги для надёжности, то легко назовёте популярную поговорку, по одной\nиз версий, родившуюся с тех пор в народе.",
          "answer": "Чиновник клал бумаги за подкладку своей ШЛЯПЫ. Таким образом\nполучалось, что дело просителя оказывалось в шляпе.",
          "number": 593
     },
     {
          "question": "Закончите эпиграмму на \"северного\" писателя Юрия Рытхэу:\n   \"Прочёл его романы друг за другом,\n   И голова пошла...\"",
          "answer": "\"...Полярным кругом\".",
          "number": 594
     },
     {
          "question": "Всем вам известно, как колокола помогли Петру Первому получить пушки для\nборьбы со шведами. А жившему в XVII веке шведу Хансу Альбрехту фон\nТрайлебену вернуть шведскому королю 80 пушек помог всего один колокол.\nКаким образом?",
          "answer": "Ханс фон Трайлебен с помощью этого водолазного колокола поднял эти пушки\nс затонувшего корабля.",
          "number": 595
     },
     {
          "question": "Вы должны купить без торга гуся, задушить его, положить неочищенного в\nпечь и жарить до полуночи. В 12 часов необходимо идти на развилку и\nпродать его за строго определённую цену, не поддаваясь на другие\nпредложения. Именно так вы получите то, с одной двадцатой чего\nэкспериментировал некий литературный герой. Вспомните этого\nэкспериментатора.",
          "answer": "Идеальный рецепт для получения неразменного рубля, не так ли? А Привалов\nс помощью неразменного пятака смог накупить спичек, газет и даже\nнапиться газировки... Хорошие были времена!",
          "number": 596
     },
     {
          "question": "Что, если верить легенде, произнёс Нерон, вонзив меч в бывшего зятя\nКлавдия и Мессалины?",
          "answer": "Говорят, бывший зять Клавдия и Мессалины Нерон, совершая САМОУБИЙСТВО,\nвоскликнул: \"Какой великий артист погибает!\".",
          "number": 597
     },
     {
          "question": "В пресс-центре Уимблдона стоит ряд мониторов, показывающих, что\nпроисходит на всех кортах. Однако во время турнира 1998 года был\nдобавлен ещё один монитор. А что он показывал?",
          "answer": "Даже теннисистов очень интересовали тогда матчи чемпионата мира по\nфутболу.",
          "number": 598
     },
     {
          "question": "До того, как он пришёл к власти, он был вынужден долгое время скрываться\nв городской канализации. Там он подхватил тяжёлую форму псориаза и под\nконец жизни мог работать только в специальных условиях, что и привело к\nне вполне обычным обстоятельствам его смерти. На всем известном его\nизображении можно увидеть три фамилии. Вспомните хотя бы две из них.",
          "answer": "Жан-Поль Марат, из-за своего псориаза мог работать только в специальной\nлечебной ванне, в которой его и зарезала Шарлотта Корде, а Жак-Луи Давид\nнаписал по этому поводу картину \"Смерть Марата\". Имена Давида и Марата\nизображены на мраморной тумбе в правом нижнем углу картины, а Корде - на\nлистке бумаги, который Марат держит в руках.",
          "number": 599
     },
     {
          "question": "Если верить нашему телевидению, превращать одно в другие способны не\nтолько волшебники и маги, но и самые обычные работники сельского\nхозяйства. Репортаж по НТВ из Еревана от 30.12.98 о сохранение фруктов:\n\"... после двух часов разморозки черешня и фрукты выглядят...\" А как?",
          "answer": "\"... как огурчики\".",
          "number": 600
     }
]